\documentclass[../bericht.tex]{subfiles}

\begin{document}

  \chapter{Einleitung}

    Die Sekunde ist das $9.192.631.770$-fache der Periodendauer der dem \"Ubergang zwischen den beiden Hyperfeinstrukturniveaus des Grundzustandes von Atomen des Nuklids $\mathrm{^{133}Cs}$ entsprechenden Strahlung - so die Definition nach dem SI-Einheitensystem. Genau diese Periodendauer soll im folgenden Versuch gemessen werden. Hierzu werden sowohl die Feinstruktur als auch die Hyperfeinstruktur erkl\"art und mittels der dopplerfreien Spektroskopie der \"Ubergang aufgel\"ost.


  \chapter{Versuch}

    \section{Feinstruktur}
    \label{sec:feinstruktur}

      Nach dem semiklassischen Atommodell kreisen die negativ geladenen Elektronen auf einer Kreisbahn um den positiv geladenen Atomkern. Die Rotation stellt einen Kreisstrom dar. Dieser erzeugt ein magnetisches Dipolmoment, welches \"uber den Bahndrehimpuls $\vec{l}$ ausgedr\"uckt werden kann. Gem\"a\ss dem Stern-Gerlach-Experiment (und anderen Experimenten) haben Elektronen ein weiteres magnetisches Dipolmoment inne, welchem der Spin $\vec{s}$ zugrunde liegt. Die beiden magnetischen Momente wechselwirken in der sogenannten \textit{Spin-Bahn-Kopplung}. Je nach Einstellung des Elektronenspins (\textit{Spin-up}/ \textit{Spin-down}, d.h. f\"ur die $z$-Komponente des Spins $s_z=\pm \frac{\hslash}{2}$) ergibt sich eine positive, bzw. negative Energiekorrektur $\Delta E_{l,s}$, die sogenannte \textit{Spin-Bahn-Kopplungsenergie}.

      Bei der mathematischen Betrachtung sind f\"ur die \textit{Feinstrukturaufspaltung} au\ss{}erdem relativistische Effekte zu beachten. Auf der Umlaufbahn um den ruhenden Kern dreht sich das Elektron einmal um die zum Drehimpuls parallele Achse. Dies f\"uhrt zu einer Korrektur der kinetischen Energie $\Delta E_\mathrm{rel}$.

      Zuletzt muss der \textit{\textsc{Darwin}-Term} $\Delta E_\mathrm{Darwin}$ ber\"ucksichtigt werden. Als Folge der relativistischen Zitterbewegung des Elektrons auf seiner Kreisbahn verkompliziert sich die elektrostatische Wechselwirkung zwischen Elektron und Atomkern.
      \medskip

      Die gesamte Energiekorrektur
      \begin{equation*}
        \Delta E = \Delta E_{l,s} + \Delta E_\mathrm{rel} + \Delta E_\mathrm{Darwin}
      \end{equation*}
      f\"uhrt zur sogenannten \textit{Feinstrukturaufspaltung}.
      \medskip

      Zur Beschreibung dieser Zust\"ande wird der Gesamtdrehimpuls $\vec{j}=\vec{l}+\vec{s}$ mit der zugeh\"origen gutartigen Gesamtdrehimpulsquantenzahl $j$ eingef\"uhrt. Letzte kann die Werte
      \begin{equation*}
        j=+\frac{1}{2} \quad\text{f\"ur}\quad l=0
      \end{equation*}
      und
      \begin{equation*}
        j=l\pm \frac{1}{2}\quad\text{f\"ur}\quad l>0
      \end{equation*}
      annehmen. Somit spalten alle Zust\"ande mit $l>0$ in zwei \textit{Feinstrukturniveaus} auf.


    \section{Hyperfeinstruktur}
    \label{sec:hyperfeinstruktur}

      Analog zum Spin des Elektrons wird auch dem r\"aumlich ausgedehnten Atomkern ein Spin zugeordnet, der sogenannte \textit{Kernspin} $\vec{I}$. Das dem Spin zugeordnete magnetische Moment des Kerns wechselwirkt mit dem Gesamtspin des Elektrons $\vec{j}$. Wiederum kommt es je nach Ausrichtung des Kernspins zu einer Energiekorrektur welche positiv und negativ ausfallen kann. Die Projektion auf die $z$-Richtung von $\vec{I}$ kann die $(2I + 1)$ Werte
      \begin{equation*}
        I_z=m_I \cdot \hslash\quad\text{mit}\quad -I\le m_I \le +I
      \end{equation*}
      annehmen. Zur Zustandsbeschreibung wird nun der Gesamtdrehimpuls des Atoms $\vec{F}=\vec{j}+\vec{I}$ mit der zugeh\"origen gutartigen Quantenzahl $F$,
      \begin{equation*}
        |j-I| \le F\le |j + I|
      \end{equation*}
      eingef\"uhrt. Die \textit{Feinstrukturniveaus} spalten also in
      \begin{equation*}
        \begin{cases}
            (2I+1), & I<j\\
            (2j+1), & j<I
        \end{cases}
      \end{equation*}
      \textit{Hyperfeinstrukturniveaus} auf. Aufgrund der im Vergleich zum Elektron extrem gro\ss{}en Masse des Kerns
      \begin{equation*}
        m_\mathrm{Kern}\approx Z\cdot 1836 \cdot m_\mathrm{e},
      \end{equation*}
      mit der Kernladungszahl $Z$, ist die Energieaufspaltung in Folge der \textit{Hyperfeinstruktur} sehr klein. Um diese zu messen ist also extrem schmalbandiges Licht notwendig, welches gleichzeitig so intensiv sein muss, dass ein messbares Signal entsteht. Weil Monochromatoren zu breitbandig sind, erfordert das Experiment also einen Laser.


    \section{Termschema von C\"asium}
    \label{sec:termschema-caesium}

      Im Versuch wird das Nuklid $\mathrm{^{133}Cs}$ verwendet. F\"ur die Zust\"ande wird die Nomenklatur $n^{2s+1}l_j$  verwendet. Der relevante Teil des Termschemas von C\"asium f\"ur den Versuch, d.h. der Grundzustand $\mathrm{6^2 S_{1/2}}$ und der angeregte Zustand $\mathrm{6^2P_{3/2}}$ mit Feinstrukturaufspaltung und Hyperfeinstrukturaufspaltung sind in \cref{fig:feinstruktur-hyperfeinstruktur} abgebildet. Die Kernspinquantenzahl ist $I=\frac{7}{2}$. Weiter sind die erlaubten angeregten optischen \"Uberg\"ange rot eingezeichnet. F\"ur diese ist zu beachten, dass anregende Photonen einen Spin von $1$ tragen. Bei Verwendung von linear polarisiertem Licht gelten die \"Ubergangsregeln
      \begin{equation*}
        \Delta l = 1\quad \text{und}\quad \Delta F = -1,0,+1.
      \end{equation*}

      \begin{figure}[tb]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
          % angeregte Niveaus
          \node at (1,4.3) {$\mathrm{6^2P_{3/2}}$};
          \draw[line width=1pt] (0,4)--(3,4);
          \draw[line width=1pt] (5,6)--(8,6) node[anchor=west] {$\mathrm{F=5}$};
          \draw[line width=1pt] (5,4.5)--(8,4.5) node[anchor=west] {$\mathrm{F=4}$};
          \draw[line width=1pt] (5,3.5)--(8,3.5) node[anchor=west] {$\mathrm{F=3}$};
          \draw[line width=1pt] (5,3)--(8,3) node[anchor=west] {$\mathrm{F=2}$};
          \draw[dashed] (3,4)--(5,6);
          \draw[dashed] (3,4)--(5,4.5);
          \draw[dashed] (3,4)--(5,3.5);
          \draw[dashed] (3,4)--(5,3);
          % Grundzustand Niveaus
          \node at (1,0.3) {$\mathrm{6^2S_{1/2}}$};
          \draw[line width=1pt](0,0)--(3,0);
          \draw[line width=1pt] (5,1)--(8,1) node[anchor=west] {$\mathrm{F=4}$};
          \draw[line width=1pt] (5,-0.5)--(8,-0.5) node[anchor=west] {$\mathrm{F=3}$};
          \draw[dashed] (3,0)--(5,1);
          \draw[dashed] (3,0)--(5,-0.5);
          % \"Uberg\"ange
          % Unterer Grundzustand
          \draw[color=red, ->] (5.25,-0.5)--(5.25,3);
          \draw[color=red, ->] (5.75,-0.5)--(5.75,3.5);
          \draw[color=red, ->] (6.25,-0.5)--(6.25,4.5);
          % Oberer Grundzustand
          \draw[color=red, ->] (6.75,1)--(6.75,3.5);
          \draw[color=red, ->] (7.25,1)--(7.25,4.5);
          \draw[color=red, ->] (7.75,1)--(7.75,6);
          % Fein- und Hyperfeinstruktur
          \draw [decorate,decoration={brace,mirror,amplitude=10pt}] (0,-0.8) -- (3,-0.8) node [black,midway,yshift=-14pt] {\footnotesize Feinstruktur};
          \draw [decorate,decoration={brace,mirror,amplitude=10pt}] (5,-0.8) -- (8,-0.8) node [black,midway,yshift=-14pt] {\footnotesize Hyperfeinstruktur};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Termschema von $\mathrm{^{133}Cs}$ ($I=\frac{7}{2}$) mit Feinstruktur und Hyperfeinstruktur. Die erlaubten Anregungs\"uberg\"ange sind rot markiert. }
        \label{fig:feinstruktur-hyperfeinstruktur}
      \end{figure}


    \section{Diodenlaser}
    \label{sec:diodenlaser}

      Es folgt eine Kurzfassung von ??? zur Funktion von Diodenlasern.

      Diodenlaser sind aus Halbleitern aufgebaut. Bei der Rekombination von Elektronen im Leitungsband mit den L\"ochern im Valenzband wird das Laserlicht emittiert. Der Hauptteil eines Diodenlasers besteht aus einem $p-n$-\"Ubergang, welcher durch Dotierung erzeugt wird. Die Besetzungsinversion mit L\"ochern im Valenzband und Elektronen im Leitungsband wird durch das Anlegen einer Spannung erreicht. Dieser Prozess ist der Pumpprozess des Lasers. Die Rekombination der L\"ocher und Elektronen kann spontan oder stimuliert erfolgen. Das dabei emittierte Licht ist nur koh\"arent, falls die stimulierte Emission \"uberwiegt. Aufgrund des hohen Brechungsindexes $n$ der Halbleiterkristalle betr\"agt die Reflektivit\"at der Grenzfl\"ache zu Vakuum in etwa $\SI{30}{\percent}$. Damit k\"onnen die Kristalle selbst, ohne weitere Behandlung, als Resonatoren fungieren. Diejenige Seite, auf der kein Licht austreten soll, wird zus\"atzlich verspiegelt. F\"ur die Ausbildung von stehenden Wellen im Resonator gilt der Zusammenhang
      \begin{equation*}
        \lambda = \frac{2nL}{m}.
      \end{equation*}
      Hierbei ist $\lambda$ die Wellenl\"ange des Lichts, $L$ die L\"ange des Resonators (Halbleiterkristalls) und $m$ eine nat\"urliche Zahl.

      Einer der Vorteile eines Diodenlasers ist dessen Durchstimmbarkeit bez\"uglich der Frequenzen. In Abh\"angigkeit der Betriebstemperatur $T$ und der Stromst\"arke $I$ \"andert sich die Frequenz der Laserstrahlung. Die Temperatur beeinflusst die Ausdehnung des Kristalls und damit die L\"ange des Resonators. Unter Voraussetzung einer konstanten Temperatur \"andert sich mit der Stromst\"arke die Ladungstr\"agerdichte im Halbleiter. Damit \"andert sich auch der Brechungsindex des Kristalls und somit die optische L\"ange des Resonators.
      Die Durchstimmbarkeit ist f\"ur diesen Versuch von Bedeutung, um die Resonanzfrequenz von C\"asium zu treffen.
      \medskip

      Weiter weist ein Diodenlaser, wie alle Laser, eine schmale Linienbreite auf. Dieser Vorteil, welcher f\"ur dieses Experiment von großer Bedeutung ist, wird in \cref{sec:linienbreite} vertieft.


      \subsection{Laserschwelle des verwendeten Diodenlasers}
      \label{subsec:laserschwelle}

        Der in diesem Versuch verwendete Diodenlaser weist den in \cref{fig:laserschwelle} abgebildeten Zusammenhang zwischen Eingansstrom und Ausgangsleistung auf. Die lineare Regression f\"ur Messpunkte mit Eingangsstrom $I\ge 31$ liefert die Gerade
        \begin{equation}
          P(I)=-\SI{5,21(6)}{\milli\watt} + \SI{0,156(1)}{\volt}\cdot I
          \label{eq:laserschwellen-plot}
        \end{equation}
        Und damit die Laserschwelle
        \begin{equation}
          I_\mathrm{Schwelle}=\SI{33,37(56)}{\ampere}.
          \label{eq:laserschwelle}
        \end{equation}
        Gemessen wurde die Ausgangsleistung in Abh\"angigkeit des \textit{Coarse} der Spannungsquelle. Mithilfe von \textit{Coarse}-Stromst\"arke-Kennlinie des Netzteils des Diodenlasers (\cref{sec:netzteil-kennlinie}) wird die Eingangsstromst\"arke des Lasers ermittelt. Diese Daten liegen nicht in digitaler Form vor und mussten deshalb vom Graphen abgelesen werden. Hierbei ist ein nicht zu vernachl\"assigender Fehler aufgetreten, der, zusammen mit dem unbekannten Fehler der des Graphen selber, auf
        \begin{equation*}
          \delta I = \pm \SI{2}{\milli\ampere}
        \end{equation*}
        gesch\"atzt wird. Zudem liegt der Fehler des Powermeters??? bei
        \begin{equation*}
          \delta P = 0,003 \cdot P.
        \end{equation*}
        Beide Fehler sind mithilfe der Fehlerbalken in \cref{fig:laserschwelle} angegeben. Bei der Berechnung der linearen Regression wurde der Fehler des Powermeters mit einer $\frac{1}{\mathrm{Fehler}}$-Gewichtung ber\"ucksichtigt. Die Messungen wurden bei der Diodenlasertemperatur
        \begin{equation*}
          T=\SI{21,4(20)}{\celsius}
        \end{equation*}
        durchgef\"uhrt. W\"ahrend die Anzeige des Regelungsinstruments den Wert laut technischer Daten pr\"aziser angibt, ist das Ger\"at seit Jahren nicht geeicht geworden. Deshalb dient die Anzeige nur als Anhaltspunkt, bzw. f\"ur Temperaturdifferenzen, jedoch nicht f\"ur absolute Temperaturmessungen. Dementsprechen gro\ss{} ist der Fehler mit $\SI{2}{\celsius}$  gew\"ahlt.

        \begin{figure}[tb]
          \centering
          \begin{tikzpicture}
              \def\Imin{0}
      				\def\Imax{100}
      				\def\Pmin{0}
      				\def\Pmax{10}eq:laserschwelle
              %
              \begin{axis}[
                /tikz/line join=bevel,
                width=0.8*\textwidth,
                height=0.5*\textwidth,
                grid,
                legend style={at={(0,1)}, legend columns=1, anchor=north west},
                every axis plot,
      					xmin = \Imin, xmax = \Imax,
      					ymin = \Pmin, ymax = \Pmax,
      					xlabel = {Eingangsstrom $I$ in $\si{\milli\ampere}$},
      					ylabel = {Laserleistung $P$ in $\si{\milli\watt}$},
                ]
      					% Add plots
      					\addplot[only marks, color=blue, line width = 1pt] plot [error bars/.cd, y dir = both, y explicit, x dir = both, x explicit] table [x=current,y=power, x error=current-error, y error=power-error]{data/laser_threshold.txt};
      					\addlegendentry{Messpunkte}
      					\addplot[draw=red, line width = 1pt][domain=30:100]{-5.21048967 + 0.15615788 * x};
      					\addlegendentry{Lineare Regression}
              \end{axis}
          \end{tikzpicture}
          \caption{Ausgangsleistung $P$ als Funktion des Eingangsstroms $I$ der verwendeten Laserdiode bei einer Temperatur von $T=\SI{21,4(20)}{\celsius}$. Eingezeichnet ist auch die lineare Regression \cref{eq:laserschwellen-plot} zur Bestimmung der Laserschwelle \cref{eq:laserschwelle}.}
          \label{fig:laserschwelle}
        \end{figure}


    \section{Linienbreite}
    \label{sec:linienbreite}

      Als \textit{Linienbreite} bezeichnet man das zunächst unerwartete Frequenzintervall, welches beispielsweise von der Strahlung eines einzelnen optischen Übergangs abgedeckt wird. Anstelle einer diskreten Frequenz wird eine glockenförmige Verteilung gemessen. Die Verbreiterung setzt sich aus mehreren Breiträgen zusammen.  Im Folgenden werden nur diejenigen Mechanismen betrachtet, welche f \"ur dieses Experiment von Bedeutung sind. Dazu gehören die \textit{nat\"urliche Linienbreite}, die \textit{Dopplerverbreiterung} und die \textit{Druckverbreiterung}.

      \subsection{Nat\"urliche Linienbreite}
      \label{subsec:natürliche-linienbreite}

        Die \textit{nat\"urliche Linienbreite} wird quantenmechanisch mit der Hei\ss{}enberg'schen Energie-Zeit-Unsch \"arferelation
        \begin{equation*}
          \Delta E \cdot \Delta t \ge \frac{\hslash}{2}
        \end{equation*}
        begründet, mit der Energieunschärfe $\Delta E$ und der Zeitunschärfe $\Delta t$. Da ein observiertes Photon welches von einem Elekton emittiert wurde den Zeitpunkt des optischen Übergangs einschränkt, ist dessen Frequenz wegen
        \begin{equation*}
          \Delta E = \hslash \Delta f
        \end{equation*}
        nur bis auf eine Frequenzunschärfe $\Delta f$ definiert. Umgekehrt kann so von Atomen Strahlung mit einer entsprechenden Frequenzunschärfe absorbiert werden. Die \textit{nat\"urliche Linienbreite} kann auch über den klassischen Ansatz eines gedämpften harmonischen Oszillators für das angeregte Elektron gezeigt werden. Eine ausführliche Herleitung bietet geeignete Fachliteratur (z.B. \cite{dem:exp3-linienbreite}).


      \subsection{Dopplerverbreiterung}
      \label{subsec:dopplerverbreiterung}

        Der \textit{Dopplerverbreiterung} liegt der realtivistische Dopplereffekt zugrunde. Bewegt sich ein Atom im Laborsystem mit einer Geschwindigkeitskomponente $v_z\ne 0$ parallel zum emittierten, bzw. absorbierten Photon, so ist die Frequenz des Photons im Laborsystem eine rot-, bzw. blauverschoben. Im Falle von entgegengesetzten Bewegungen von Atom und Photon kommt es zur Blauverschiebung (die vom Atom observierte Frequenz wird gr\"o\ss{}er), im Falle von gleichgerichteten Bewegungen zur Rotverschiebung (die vom Atom observierte Frequenz wird kleiner).

        Die \textit{Dopplerverbreiterung} ist etwa $1000$-mal gr\"o\ss{}er als die Verbreiterung durch die \textit{nat\"urliche Linienbreite}. Damit liegt sie in der Gr\"o\ss{}enordnung der Hyperfeinstrukturaufspaltung des angeregten Cäsium-Niveaus und muss bei der Messung eliminiert werden. Das Vorgehen wird in \cref{sec:dopplerfreie-spektroskopie} erläutert.


      \subsubsection{Druckverbreiterung}
      \label{sssec:druckverbreiterung}

        Im Experiment befinden sich die Cäsiumatome in einem Gas in einer Glasampulle. Je nach Gasdruck in der Gaskammer kommt es zu mehr oder weniger St\"o\ss{}en zwischen den C\"asium-Atomen. Die Wechselwirkung zwischen den Atomen beeinflusst das Termschema und
        verbreitert damit die Spektrallinien. Die Linienverbreiterung ist proportional zum Druck. Somit kann und wird der Effekt der \textit{Druckverbreiterung} durch einen geringen Druck in der Gaskammer minimiert, sodass die Größenordnung weit unter der der Hyperfeinstrukturaufspaltung liegt.


      \subsection{Konfokales Fabry-Perot-Etalon}
      \label{subsec:fabry-perot-etalon}


        Zur Messung der Linienbreite muss ein Spektrum des Lasers aufgezeichnet werden. Um dabei nicht die Vorteile der Schmalbandigkeit eines Lasers zu verlieren, kann hierzu keine einfache Diode verwendet werden. Stattdessen kommt ein \textit{konfokales Fabry-Perot-Etalon} zum Einsatz. Dieses ist aus zwei gegenüberliegenden sphärischen Hohlspiegeln im Abtand $L$ aufgebaut. Der Vorteil der sphärischen Spiegel gegenüber Planspiegeln liegt darin, dass die Empfindlichkeit bezüglich Justierungen der Spiegel minimiert wird und außerdem die Beugungsverluste reduziert. Der exemplarische Aufbau eines \textit{konfokales Fabry-Perot-Etalon} ist in \cref{fig:fabry-perot-etalon} abgebildet und ein Strahlenverlauf eingezeichnet. Geometrisch ist klar, dass Parallel einfallende Strahlen genau dann ihren Weg hinter dem Etalon geradelinig fortsetzen und Interferieren, wenn sie $n\cdot 4$-mal ($n\in\mathbb{N}$) reflektiert werden. Der Krümmungsradius der Spiegel ist gleich dem Abstand der beiden Spiegel $L$. Wenn die Abstände zwischen den Reflektionspunkten und der optischen Achse viel kleiner als der Spiegelabstand sind und weiter für den Winkel zwischen einfallendem Strahl und der optischen Achse $\theta \ll 1$ gilt, dann ist die Bedingung für konstruktive Interferenz gegeben durch
        \begin{equation*}
          4L = m \frac{c}{f},
        \end{equation*}
        mit der Lichtgeschwindigkeit $c$. Die Aufl\"osung von unterschiedlichen Frequenzen $f_n$ und $f_m$, $n,m\in\mathbb{N}$ mit $n\ne m $, ist wegen
        \begin{equation*}
          \Delta f= f_n -f_m =c \frac{n-m}{4L}
        \end{equation*}
        sehr gut. Man nennt die kleinste Auflösbare Frequenzverschiebung
        \begin{equation}
          \Delta f_\mathrm{FPE} = f_n - f_{n+1} = \frac{c}{4L} = \SI{599,58(1199)}{\mega\hertz}
          \label{eq:freier-spektralbereich}
        \end{equation}
        auch den \textit{freien Spektralbereich}, wobei im letzten Schritt die gemessene Länge des \textit{Fabry-Perot-Etalons}
        \begin{equation*}
          L=\SI{12,5(10)}{\centi\meter}
        \end{equation*}
        verwendet wurde. Der Fehler ergibt sich hierbei durch das unischere Messen mit einem einfachen Lineal. Die Spiegel sind in Gehäusen versenkt. Weiter erlaubt der Aufbau es nicht, das Lineal dirrekt anzulegen, es muss stattdessen ein paar Zentimeter oberhalb des Etalons in der Luft gehalten werden. Somit kommen das Peilen und die Unischerheit, an welcher Stelle genau im Gehäuse sich die Spiegel befinden, zusammen. Entsprechend wurde der Fehler mit $\SI{1}{\centi\meter}$ großzügig gewählt.

        \begin{figure}[ht]
          \begin{tikzpicture}
            \begin{scope}[yshift=+1.5cm]
              \draw (3,0) arc (150:210:3) node[anchor=north] {Spiegel};
              \draw (10,0) arc (30:-30:3) node[anchor=north] {Spiegel};
            \end{scope}
            \draw (2,0)--(11,0) node[anchor=west] {Optische Achse};
            \draw[color=red, <-] (2.5,0.74)--(1,0.74) node[anchor=east] {einfallend};
            \draw[color=red, ->] (3,0.74)--(10,0.74);
            \draw[color=red, ->] (10.5,0.74)--(12,0.74) node[anchor=south west] {transmittiert};
            \draw[color=red, ->] (9.6,0.75-0.4*1.5/7)--(3.4,-0.75+0.4*1.5/7);
            \draw[color=red, ->] (2.5,-0.75-0.3*1.5/7)--(1,-0.75-2*1.5/7) node[anchor=east] {transmittiert};
            \draw[color=red, ->] (3,-0.75)--(10,-0.75);
            \draw[color=red, ->] (10.5,-0.75)--(12,-0.75) node[anchor=west] {transmittiert};
            \draw[color=red, ->] (9.6,-0.75+0.4*1.5/7)--(3.4,0.75-0.4*1.5/7);
            \draw[color=red, ->] (2.5,0.75+0.3*1.5/7)--(1,0.75+2*1.5/7) node[anchor=east] {transmittiert};
            \draw[color=red, ->] (3,0.76)--(10,0.76);
            \draw[color=red, ->] (10.5,0.76)--(12,0.76) node[anchor=north west] {transmittiert};
          \end{tikzpicture}
          \caption{Aufbau eines \textit{Fabry-Perot-Etalons} aus zwei sphärischen Hohlspiegeln. Zusätzlich ist der Strahlengang eines einfallenden Lichtstrahls eingezeichnet. Nach $n\cdot 4$, $n\in\mathbb{N}$ Reflektionen setzt der Strahl seinen Weg hinter dem Interferometer geradlinig fort. Weitere Ausführungen in \cref{subsec:fabry-perot-etalon}.}
          \label{fig:fabry-perot-etalon}
        \end{figure}


      \subsection{Transmissionsspektroskopie}
      \label{subsec:transmissionsspektroskopie}

        Nun muss noch eine Messung durchgeführt werden. Für diese bedient sich das Experiment der \textit{dopplerfreien Spektroskopie}. Zun\"achst muss zu deren Verständniss die Transmissionsspektroskopie erklärt werden. Bei dieser Methode wird das Spektrum der durch die mit Cäsium gefüllte Gaskammer transmittierten Lichts gemessen. Die Resonanzfrequenzen von Cäsium erscheinen damit als Minima im aufgezeichneten Spektrum. Wie in \cref{sec:linienbreite} erläutert liegen die Minima der Frequenzen aber verbreitert vor, wobei mehrere Resonanzfrequenzen der Hyperfeinstrukturaufspaltung des angeregten niveaus in der Dopplerverbreiterung liegen.
        \medskip

        Für die dopplerfreie SPektroskopie wird der Laserstrahl nun geteilt und antiparallel durch die Gaskammer geleitet. Derjenige Strahl, welcher analysiert wird (in diesem Fall mit dem \textit{Fabry-Perot-Etalon}), heißt \textit{Abfragestrahl}. Der andere ist der \textit{Anregestrahl}. Nun werden zwei Messungen durchgeführt. Einmal wird der \textit{Anregestrahl} geblockt, und einmal nicht. Im ersten Fall ensteht so ein dopplerverbreitertes Spektrum gemäß der Transmissionsspektroskopie. Im zweiten Fall aber regt der \textit{Anregestrahl} die Cäsiumatome in der Gaskammer an. Ist die Intensität hinreichend hoch, so wird der Grundzustand entvölkert und der angeregte Zustand übervölkert. Damit kann der \textit{Abfragestrahl} kaum noch Atome anregen und transmittiert fast ungehindert.


      \subsection{Linienbreite des verwendeten Diodenlasers}
      \label{subsec:linienbreite-laser}

        \begin{figure}[tb]
          \centering
           \begin{tikzpicture}
               \def\Vmin{0}
               \def\Vmax{12}
               \def\tmin{-7}
               \def\tmax{7}
               %
               \begin{axis}[
                 /tikz/line join=bevel,
                 width=0.8*\textwidth,
                 height=0.5*\textwidth,
                 every axis plot,
                 grid,
                 legend style={at={(1,0.5)}, legend columns=1, anchor=north east},
                 axis y line*=left,
                 xmin = \tmin, xmax = \tmax,
                 ymin = \Vmin, ymax = \Vmax,
                 xlabel = {Zeit $t$ in $\si{\milli\second}$},
                 ylabel = {Spannung $V_\mathrm{ch2}$ in $\si{\milli\volt}$},
                 ]
                 % Add plots
                 \addplot[color = blue, only marks, mark options={scale=0.2}, line width = 1pt]
                 table [x=t, y=ch2]{data/linienbreite.txt};
                 \addlegendentry{ch2}
                 \addplot[color = red, line width = 1pt]
                 table [x=t, y=fit]{data/linienbreite.txt};
                 \addlegendentry{fit}
               \end{axis}
               \begin{axis}[
                 /tikz/line join=bevel,
                 width=0.8*\textwidth,
                 height=0.5*\textwidth,
                 axis y line*=right,
                 legend style={at={(1,0.5)}, legend columns=1, anchor=south east},
                 ymajorgrids=true,
                 xmin = \tmin, xmax = \tmax,
                 ymin = -50, ymax = 40,
                 ylabel = {Spannung $V_\mathrm{ch3}$ in $\si{\volt}$},
                 ]
                 % Add plots
                 \addplot[color = green, only marks, mark options={scale=0.2}, line width = 1pt]
                 table [x=t, y=ch3]{data/linienbreite.txt};
                 \addlegendentry{ch3}
               \end{axis}
           \end{tikzpicture}
           \caption{Dopplerfreies Spektrum zur Bestimmung der Linienbreite des Diodenlasers. Die Spannung ch2 zeigt die Interferenzmaxima des \textit{Fabry-Perot-Etalons}. In rot ist ein fünffacher Gau\ss{}glockenfit zur Bestimmung der Halbwertsbreite der Maxima eingezeichnet. Zuletzt ist zeigt grün den Verlauf der Spannungsmodulation des Netzteils zur Variation der Laserlichtfrequenz.}
           \label{fig:linienbreite-plot}
        \end{figure}

        \Cref{fig:linienbreite-plot} zeigt die Daten der dopplerfreien Messung zur Bestimmung der Linienbreite des Lasers. Ch1 ist das Signal vor dem \textit{Fabry-Perot-Etalon}, ch2 das hinter dem Etalon und ch3 ist die Aufzeichnung der Spannungsmodulation des Piezoelements zur Veränderung der Länge des \textit{Fabry-Perot-Etalons}. Zunächst wird ch2 betrachtet.

        Es erscheinen fünf Maxima. Der Abstand zwischen zwei Maxima über einem monton steigenden/ fallenden Signal von ch3 $\Delta t_\mathrm{FPE}$ enspricht gerade dem freien Spektralbereich des \textit{Fabry-Perot-Etalons} $Delta f_\mathrm{FPE}$ (vgl. \cref{eq:freier-spektralbereich}).

        Damit ist die \textit{Linienbreite} des Lasers gegeben durch den Zusammenhang
        \begin{equation}
          \Delta f_\mathrm{Laser} = \frac{\Delta f_\mathrm{FPE}}{\Delta t_\mathrm{FPE}}\cdot \Delta t_\mathrm{FWHM},
          \label{eq:deltaf-laser}
        \end{equation}
        mit der Halbwertsbreite der Maxima von ch2
        \begin{equation*}
          \Delta t_\mathrm{FWHM}=\frac{1}{2\sqrt{2\ln 2}\sigma}.
        \end{equation*}
        Hierbei ist $\sigma$ die Standardabweichung vom jeweiligen Gau\ss{}fit eines Maximums. Dementsprechend werden die fünf Maxima von ch2 mit einer fünffachen Gau\ss{}glocke gefittet. Fitfunktion und -parameter sind in \cref{sec:gauss-fit-parameter} einzusehen. Zur weiteren Rechnung werden nun jeweils die zwei Maxima von ch2 über dem vollständigen aufsteigenden Zweig von ch3 und die dem absteigenden Zweig getrennt betrachtet. Neben der Standardabweichung $\sigma$ werden die Fitparameter auch zum Berechnen der $\Delta t_\mathrm{FPE}^\mathrm{aufsteigend/absteigend}$ genutzt. \Cref{tbl:halbwertsbreite-daten} enthält die so erhaltenen Werte für $\Delta t_\mathrm{FWHM}$ und $\Delta t_\mathrm{FPE}$.

        Durch Einsetzen in \cref{eq:deltaf-laser} folgen die Werte
        \begin{align*}
          \Delta f_\mathrm{Laser}^\mathrm{aufsteigend, links}&\approx\SI{10,81(59)}{\mega\hertz} \\
          \Delta f_\mathrm{Laser}^\mathrm{aufsteigend, rechts}&\approx\SI{8,30(32)}{\mega\hertz} \\
          \Delta f_\mathrm{Laser}^\mathrm{absteigend, links}&\approx\SI{11,59(41)}{\mega\hertz} \\
          \Delta f_\mathrm{Laser}^\mathrm{absteigend, rechts}&\approx\SI{13,85(58)}{\mega\hertz}.
        \end{align*}
        Mitteln der zusammengehörenden Werte liefert dann
        \begin{align*}
          \Delta f_\mathrm{Laser}^\mathrm{aufsteigend}&\approx\SI{9,56(34)}{\mega\hertz} \\
          \Delta f_\mathrm{Laser}^\mathrm{absteigend}&\approx\SI{12,72(36)}{\mega\hertz} ,
        \end{align*}
        und noch einmal mitteln f\"uhrt zu
        \begin{equation*}
          \Delta f_\mathrm{Laser}\approx\SI{11.14(25)}{\mega\hertz}.
        \end{equation*}

        \begin{table}
          \caption{Universitätsstatistik}
          \label{tbl:halbwertsbreite-daten}
          \selectfontsize{10pt}
          \begin{tabu} {X[r]X[r]X[r]X[r]X[r]X[r]}
            \unitoprule \\
            \multicolumn3{c}{\textbf{Aufsteigender Zweig}} &\multicolumn3{c}{\textbf{Absteigender Zweig}} \\\tabucline-
            $\Delta t_\mathrm{FWHM}^\mathrm{links}$ &$\Delta t_\mathrm{FWHM}^\mathrm{rechts}$ &$\Delta t_\mathrm{FPE}$  &$\Delta t_\mathrm{FWHM}^\mathrm{links}$ &$\Delta t_\mathrm{FWHM}^\mathrm{rechts}$ &$t_\mathrm{FPE}$ \\
            \tabuphantomline
            \unitoprule \\
            $-0,0396(20)$ &$0,0304(10)$ &$2,1958(16)$ &$0,0409(12)$ &$0,0489(18)$ &$2,1168(15)$ \\
            \unitoprule \\
          \end{tabu}
        \end{table}



    \section{Dopplerverbreitertes Spektrum}

      \Cref{fig:dopplerverbreitertes-spektrum} zeigt das dopplerverbreiterte Spektrum. Betrachtet werden die zwei Minima von ch1, welche über dem homogenen Ansteig von ch3 liegen. Das linke Minimum des Transmissionsspektrums gehört zum Grundzustand $\mathrm{6^2S_{1/2}}$, das Rechte zum angeregten Zustand $\mathrm{6^2P_{3/2}}$. Die in \cref{fig:feinstruktur-hyperfeinstruktur} abgebildete Hyperfeinstrukturaufspaltung ist im Spektrum nicht zu erkennen. Mithilfe der im vorherigen Abschnitt durchgeführten Kalibrierung lässt sich nun der Frequenzabstand zwischen Grundzustand und angeregtem Zustand
      \begin{equation*}
        \Delta f_\mathrm{6^2S_{1/2}}^\mathrm{6^2P_{3/2}} = \frac{\Delta f_\mathrm{FPE}}{\Delta t_\mathrm{FPE}}\cdot \Delta t_\mathrm{6^2S_{1/2}}^\mathrm{6^2P_{3/2}}
      \end{equation*}
      berechnen.
      \begin{equation*}
        \Delta t_\mathrm{6^2S_{1/2}}^\mathrm{6^2P_{3/2}}= \SI{6,9472(87)}{\milli\second}
      \end{equation*}
      ergibt sich aus den Fitparametern eines zweifachen Gau\ss{}fits von ch1 (vgl. \cref{fig:dopplerverbreitertes-spektrum} und \cref{subsec:fit-transminima-dopplerverbreitert}). Hierbei werden die beiden stark ausgeprägten Minima über dem monoton ansteigenden Spannungssignal ch3 betrachtet. Ein zweiundzwanzigfacher Gau\ss{}fit der Maxima von ch2 über demselben Zweig von ch3 erleichtert das Zählen der Maxima, welche sich zwischen den Minima von ch1 befinden, 17 an der Zahl. Damit folgt der Frequenzabstand
      \begin{equation*}
        \Delta f_\mathrm{6^2S_{1/2}}^\mathrm{6^2P_{3/2}} = 17 \cdot \Delta f_\mathrm{FPE} = \SI{10,19286}{\giga\hertz}
      \end{equation*}


      \begin{figure}[tb]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \def\Vmin{0}
            \def\Vmax{12}
            \def\tmin{-7}
            \def\tmax{7}
            %
            \begin{axis}[
              /tikz/line join=bevel,
              width=0.8*\textwidth,
              height=0.5*\textwidth,
              every axis plot,
              grid,
              legend style={at={(0,1)}, legend columns=1, anchor=north west},
              axis y line*=left,
              xmin = \tmin, xmax = \tmax,
              ymin = -40, ymax = 10,
              xlabel = {Zeit $t$ in $\si{\milli\second}$},
              ylabel = {Spannung $V_\mathrm{ch1}$ in $\si{\milli\volt}$},
              ]
              % Add plots
              \addplot[color = red, only marks, mark options={scale=0.1}, line width = 1pt]
              table [x=t, y=ch1]{data/dopplerverbreiter.txt};
              \addlegendentry{ch1}
              \addplot[color = red!50, line width = 1pt]
              table [x=t, y=fitch1]{data/dopplerverbreiter.txt};
              \addlegendentry{ch1 fit}
            \end{axis}
            \begin{axis}[
              /tikz/line join=bevel,
              width=0.8*\textwidth,
              height=0.5*\textwidth,
              axis y line*=right,
              legend style={at={(1,1)}, legend columns=1, anchor=north east},
              ymajorgrids=true,
              xmin = \tmin, xmax = \tmax,
              ymin = 0, ymax = 17.5,
              ylabel = {Spannung $V_\mathrm{ch3}$ in $\si{\volt}$},
              ]
              % Add plots
              \addplot[color = blue, only marks, mark options={scale=0.1}, line width = 1pt]
              table [x=t, y=ch2]{data/dopplerverbreiter.txt};
              \addlegendentry{ch2}
              \addplot[color = blue!50, line width = 1pt]
              table [x=t, y=fitch2]{data/dopplerverbreiter.txt};
              \addlegendentry{ch2 fit}
            \end{axis}
            \begin{axis}[
              /tikz/line join=bevel,
              width=0.8*\textwidth,
              height=0.5*\textwidth,
              axis line style={draw=none},
              ticks=none,
              legend style={at={(1,0)}, legend columns=1, anchor=south east},
              xmin = \tmin, xmax = \tmax,
              ymin = -10, ymax = 70
              ]
              % Add plots
              \addplot[color = green, only marks, mark options={scale=0.1}, line width = 1pt]
              table [x=t, y=ch3]{data/dopplerverbreiter.txt};
              \addlegendentry{ch3}
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{}
        \label{fig:dopplerverbreitertes-spektrum}
      \end{figure}


      \begin{figure}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \def\Vmin{0}
            \def\Vmax{12}
            \def\tmin{-7}
            \def\tmax{7}
            %
            \begin{axis}[
              /tikz/line join=bevel,
              width=0.8*\textwidth,
              height=0.5*\textwidth,
              every axis plot,
              grid,
              legend style={at={(0,0.5)}, legend columns=1, anchor=north west},
              axis y line*=left,
              xmin = \tmin, xmax = \tmax,
              ymin = -40, ymax = 10,
              xlabel = {Zeit $t$ in $\si{\milli\second}$},
              ylabel = {Spannung $V_\mathrm{ch1}$ in $\si{\milli\volt}$},
              ]
              % Add plots
              \addplot[color = red, only marks, mark options={scale=0.2}, line width = 1pt]
              table [x=t, y=ch1]{data/dopplerverbreiter.txt};
              \addlegendentry{ch1}
            \end{axis}
            \begin{axis}[
              /tikz/line join=bevel,
              width=0.8*\textwidth,
              height=0.5*\textwidth,
              axis y line*=right,
              legend style={at={(0,0.5)}, legend columns=1, anchor=south west},
              ymajorgrids=true,
              xmin = \tmin, xmax = \tmax,
              ymin = 0, ymax = 17.5,
              ylabel = {Spannung $V_\mathrm{ch2}$ in $\si{\volt}$},
              ]
              % Add plots
              \addplot[color = blue, only marks, mark options={scale=0.2}, line width = 1pt]
              table [x=t, y=ch2]{data/dopplerverbreiter.txt};
              \addlegendentry{ch2}
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Dopplerverbreitertes Spektrum. Sichtbar sind die Transmissionsminima der Spannung $V_\mathrm{ch1}$. }
        \label{}
      \end{figure}



    \section{Dopplerfreie Spektroskopie}
    \label{sec:dopplerfreie-spektroskopie}


      6 statt 3 erwartete Peaks


      \subsection{Cross-over Resonanzen}
      \label{subsec:cross-over-resonanzen}

        genau in der mittels


    \section{Zeeman-Effekt}
    \label{sec:zeeman-effekt}

      nicht observierbar!










\end{document}
